喉痛藥列明含人指甲 網民質疑來源衞生

喉痛藥列明含人指甲 網民質疑來源衞生

兩岸要聞

人的指甲可製藥，更可紓緩咽喉腫痛？有內地巿民在藥房購買專治咽喉腫痛的中成藥，成份驚現「人指甲」，查證發現該款藥物獲政府批准發售。有專家指早在唐代就有典籍記載指甲入藥，但網民都不禁擔心「指甲」來源及安全性：「是手指甲還是腳趾甲？有灰甲怎麼辦？」人指甲入藥頓成網上熱話。

四川成都巿民黎先生近日喉痛，特到藥房買藥，店員向他推銷一款中成藥名為「喉炎丸」，售價為11元人民幣（下同，約14港元），他一看包裝盒不禁毛骨悚然，成份寫有硼砂、黃連、熊膽等中藥外，最後一項居然是「人指甲」：「我當時就納悶了，人指甲那麼髒，怎麼會入藥呢？」黎男詢問店員，但店員表示不清楚，基於衞生問題，黎先生最後放棄購買。

該款國產中成藥名為「喉炎丸」，由成都九芝堂金鼎藥業有限公司生產，聲稱能夠「清熱解毒、消腫止痛」，專治「咽喉腫痛、單雙乳蛾，癰疽瘡癤腫毒」，可以內服外敷，成人每天服用兩至三次，每次10粒。記者翻查網上購物平台淘寶網，亦發現不少買家出售該款藥品，不過聲稱需要由醫生處方，每瓶60粒，售價為16至24元人民幣不等（約20至30港元）。

藥盒成份說明除了黃連、冰片等常規成份外，也列明含有人指甲。

成都藥企生產的喉炎丸含人指甲。

中醫院主任：多為噱頭

該款中成藥2015年獲國家食品藥品監督管理局批准出售，本港未有註冊。本港註冊中醫邱宇鋒則指，該款喉炎丸標示的中藥成份，藥性寒涼，有清熱解毒的作用。根據其成份，估計服用後咽喉會感清涼，有助紓緩急性咽喉炎、扁桃腺炎等的喉嚨腫痛不適，但板藍根、蒲公英、紫花地丁都能作為替代物，同樣具清熱解毒、消腫的功效。

事件經內地傳媒報道，成份表上的「人指甲」在內地互聯網成為熱話，大家最關注都是指甲的來源，質疑藥廠如何保證無菌安全，更擔心「人指甲」可能含有灰甲細菌或使用腳趾甲。成都中醫藥大學國學院院長李繼明表示製藥的指甲都要經過消毒處理，並解釋唐代典籍《千金要方》就有記載「人指甲」製藥，「但用量很少，一直都不普遍」。

成都中醫藥大學附屬醫院主任董灩則認為，使用指甲入藥多為噱頭，但市民還是可以放心服用。不少網民戲謔「咬指甲也能夠治喉嚨痛」，本港註冊中醫徐澤昌指有關觀念錯誤，指甲製藥經過多重工序處理，才能發揮真正藥效。

《蘋果》記者/《成都商報》

相關新聞

《本草綱目》記載頭髮 人乳屬中藥
兩岸要聞 4小時前

不枉我搓啲老泥撚屎搓埋一嚿當牛黃丸咁啪 原來堅係有藥用價值

人乳